G2000,美心，福臨，I.T掠政府就業保錢

【本報訊】政府「保就業」計劃將公帑倒進僱主口袋，僱員飯碗卻未受保障。職工盟發現，有無良僱主以各種剝削員工的招數藉計劃漏洞賺到盡，當中「藍店」富臨、美心和I.T等公司，均迫令員工變散工和放無薪假等，實政圓桌田北辰創辦的縱橫二千（G2000）更自創「standby（預備）更」，疑誇大員工數目，增加領取的津貼額。

職工盟主席吳敏兒表示，收到47宗有關「保就業」計劃對僱主投訴，近30%個案指被公司逼放無薪假，近20%被裁員，其餘個案包括「反映計劃未能保障工人」（17%）、「月薪轉日薪」（15%）、「被迫減薪」（11%）和「開工不足」（11%）。

吳敏兒籲舉報無良企業

職工盟統籌幹事王宇來表示，有份投票通過港版國安法的港區全國人大代表田北辰創辦的G2000，在「保就業」計劃中呈報僱員人數628人，獲批1,687萬元，有投訴指G2000在計劃公佈前已開始解僱員工，逼全職員工放假，並改變佣金制度，取消勤工獎金。在計劃公佈後，G2000不僅保留現職兼職員工，反而擴充兼職人手，新設「standby更」，不用工作但獲支付100元津貼，目的疑為增加員工人數，領取更多資助。

曾出席「撐警飯局」的沈嘉偉旗下服裝品牌I.T穩袋4,710萬元補貼。零售、商業及成衣業總工會總幹事張麗霞指，公司3月及4月裁員，至今仍有員工放無薪假。飲食界是另一災區，飲食及酒店業職工總會幹事何鴻興指，富臨集團2月起已要求員工放無薪假，有員工放足三個月，至5月仍未能上班，部份人被要求由計算月薪轉為時薪，「員工以為返工時數會一樣，點知只係不停減佢工時，只係用佢人頭去申請補貼」。美心早前亦被揭為「篤人頭」，向「員工」提供合約並供強積金。

吳敏兒指僱主以不同招數剝削員工，「有啲直頭無了期放無薪假，員工好無奈，惟有自己辭職」。她提醒員工留意公司的異常情況，並呼籲公眾舉報。

G2000解釋，6月份公司生意逐步恢復，故增聘兼職員工處理防疫工作，惟因人流難以估算，為確保各門市有足夠員工，才設立standby更。富臨、美心、I.T至截稿前未有回覆。

見無人講呢單野既，其實大家都明就業保擺到明就係益公司唔係員工

你知我知政府知